\chapter{Metody MCDA}

\section{AHP}

Wielokryterialna metoda hierarchicznej analizy (\textit{\textbf{A}nalythic \textbf{H}ierarchy \textbf{P}rocess}) jest strukturyzowaną techniką do organizowania i analizowania złożonych decyzji, bazującą na matematyce i psychologii \cite{book:1}\cite{book:2}.

Zamiast przypisywania "właściwej" decyzji, AHP pomaga decydentowi znaleźć taką, która najlepiej pasuje do jego celu i jego rozumienia problemu. Zapewnia kompleksowe i racjonalne zasady strukturyzacji problemu decyzyjnego, przedstawiania i kwantyzacji jego elementów, powiązania tych elementów z celem oraz oceny alternatywnych rozwiązań.

W AHP pierwszym krokiem jest dekompozycja problemu decyzyjnego na hierarchię łatwiejszych do zrozumienia pod-problemów, z których każdy może być analizowany niezależnie. Elementy hierarchii mogą odnosić się do dowolnego aspektu problemu decyzyjnego - materialnego lub niematerialnego, dokładnie zmierzonego lub z grubsza oszacowanego, dobrze lub słabo rozumianego - wszystkiego co dotyczy danej decyzji.

Po zbudowaniu hierarchii decydenci dokonują systematycznej oceny jej elementów porównując je ze sobą po dwa naraz, pod kątem ich wpływu na element znajdujący się nad nimi w hierarchii. Dokonując porównań, decydenci mogą wykorzystywać konkretne dane o elementach, jednak zazwyczaj używają swoich osądów dotyczących względnego znaczenia i ważności elementów. Jest to istotą AHP, że ludzkie oceny, a nie tylko zebrane dane, mogą być wykorzystywane w przeprowadzaniu ocen.

AHP konwertuje te oceny na wartości liczbowe, które mogą być przetwarzane i porównywane w całym zakresie problemu. Dla każdego elementu hierarchii wyznacza się priorytet liczbowy, umożliwiający porównywanie różnych, często niewspółmiernych, elementów w sposób racjonalny i spójny. Ta zdolność odróżnia AHP od innych technik podejmowania decyzji.

W ostatnim etapie procesu priorytety liczbowe obliczane są dla każdej alternatywy decyzyjnej. Liczby te reprezentują względną zdolność alternatyw do osiągnięcia celu decyzji, dzięki czemu pozwalają na prostą analizę kierunków działania.

\section{COMET}

Metoda Obiektów Charakterystycznych (\textit{\textbf{C}haracteristic \textbf{O}bjects \textbf{Met}hod}) ma na celu identyfikację wielokryterialnego eksperckiego modelu decyzyjnego w celu rozwiązania problemów decyzyjnych \cite{pdf:1}.

%W pierwszym kroku identyfikacji modelu decyzyjnego, ekspert określa wymiarowość problemu definiując liczbę zmiennych lingwistycznych oznaczanych kolejno $C_1, C_2, ..., C_r$. Następnie dla każdej zmiennej definiuje uporządkowane rosnąco wartości charakterystyczne, których liczba, oznaczana $c$, musi spełniać założenie $c \geq 2$. Na podstawie wartości charakterystycznych, dla każdej zmiennej, tworzone są trójkątne liczby rozmyte.

Identyfikacja modelu decyzyjnego rozpoczyna się od zdefiniowania liczby zmiennych lingwistycznych oznaczanych kolejno $C_1, C_2, ..., C_r$. Liczba ta odpowiada wymiarowości rozwiązywanego problemu decyzyjnego. Następnie dla każdej zmiennej należy zdefiniować $c \geq 2$ uporządkowanych rosnąco wartości charakterystycznych, które będą podstawą do utworzenia trójkątnych liczb rozmytych.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{plots/comet_tns.pdf}
	\caption{Wizualizacja trójkątnych liczb rozmytych dla zmiennej lingwistycznej o 3 przykładowych wartościach charakterystycznych.}
	\label{fig:comet_tns}
\end{figure}

%Następnie tworzone są obiekty charakterystyczne jako iloczyn kartezjański trójkątnych liczb rozmytych zmiennych lingwistycznych. Liczba uporządkowanych obiektów charakterystycznych oznaczana jest przez $t$.

W kolejnym kroku należy utworzyć $t$ sekwencji, o długości $r$, jako iloczyn kartezjański zbiorów trójkątnych liczb rozmytych dla każdej zmiennej lingwistycznej.

%Kolejny krok polega na wyznaczeniu macierzy ocen eksperckich (\textit{\textbf{M}atrix of \textbf{E}xpert \textbf{J}udgment}), która powstaje poprzez porównanie parami wszystkich obiektów charakterystycznych. Wartości macierzy MEJ określane są za pomocą funkcji \ref{eq:comet_f}.

Następnie wyznaczana jest macierz ocen eksperckich (\textit{\textbf{M}atrix of \textbf{E}xpert \textbf{J}udgment}) o rozmiarze $t \times t$. Wartości macierzy określane są, poprzez wyznaczenie wartości funkcji \ref{eq:comet_f}, dla każdej pary obiektów charakterystycznych.

\begin{equation}
\alpha_{ij} = f(CO_i, CO_j) = 
\begin{cases}
0.0, & \quad f_{exp}(CO_i) < f_{exp}(CO_j)\\
0.5, & \quad f_{exp}(CO_i) = f_{exp}(CO_j)\\
1.0, & \quad f_{exp}(CO_i) > f_{exp}(CO_j),\\
\end{cases}
\label{eq:comet_f}
\end{equation}

%gdzie $f_{exp}$ jest funkcją mentalnej oceny eksperta.
Liczba porównań obiektów charakterystycznych może zostać ograniczona z $t^2$ do $t(t-1)/2$ na podstawie zależności $a_{ii} = f(CO_i, CO_i) = 0.5$ oraz $a_{ji} = 1- a_{ij}$.

%Na podstawie otrzymanej macierzy MEJ wyznaczany jest pionowy wektor $SJ$, który oznacza sumę uzyskanych punktów przez każdy obiekt charakterystyczny. Wartości wektora $SJ$ są kolejno rankingowane i wyznaczany jest wektor $P$, gdzie obiekt (lub obiekty) zajmujący pierwsze miejsce w rankingu otrzymuje wartość preferencji równą 1.0, a obiekt (lub obiekty) znajdujący się na kolejnym miejscu w rankingu otrzymuje wartość preferencji mniejszą o $1.0 / (k - 1)$, gdzie $k$ oznacza liczbę niepowtarzalnych wartości należących do wektora $SJ$. W wektorze $P$, wartość 1.0 oznacza największą preferencję, a wartość 0.0 najmniejszą preferencję.

Następnie macierz MEJ przekształcana jest na pionowy wektor $SJ$, jako suma wartości kolumn. Wartości wektora $SJ$ są kolejno rankingowane i wyznaczany jest wektor $P$, gdzie obiekt(y) na najwyższej pozycji otrzymują wartość preferencji równą $1.0$, a obiekt(y) znajdujący się na kolejnym miejscu w rankingu otrzymuje wartość preferencji mniejszą o $1.0 / (k - 1)$, gdzie $k$ oznacza liczbę niepowtarzalnych wartości należących do wektora $SJ$. W wektorze $P$, wartość 1.0 oznacza największą preferencję, wartość 0.0 - najmniejszą.

%Każdy obiekt charakterystyczny $CO_i$ wraz z odpowiednią wartością preferencji $P_i$, przekształcany jest w regułę rozmytą \ref{eq:comet_rule1}.
%\begin{equation}
%IF\quad CO_i\quad THEN\quad P_i
%\label{eq:comet_rule1}
%\end{equation}
%W formie szczegółowej reguła przyjmuje postać \ref{eq:comet_rule2}.
%\begin{equation}
%IF\ C_1\ \sim\ C_{1i}\ AND\ C_2\ \sim\ C_{2i}\ AND\ ...\ THEN\ P_i
%\label{eq:comet_rule2}
%\end{equation}

Wartości wektora $P$ odpowiadają obiektom charakterystycznym. Na podstawie tej relacji tworzone są reguły rozmyte \ref{eq:comet_rules}.
\begin{equation}
\begin{aligned}
	R_1&:\quad IF\quad CO_1\quad THEN\quad P_1\\
	R_2&:\quad IF\quad CO_2\quad THEN\quad P_2\\
	&\ \vdots\\
	R_t&:\quad IF\quad CO_t\quad THEN\quad P_t
\end{aligned}
\label{eq:comet_rules}
\end{equation}

Kompletna baza reguł nazywana jest modelem lingwistycznym. Po jego uzyskaniu możliwe jest ocenianie alternatyw. Dla alternatywy $A = \{a_1, a_2, ..., a_r\}$, należy określić stopień aktywacji każdej reguły modelu lingwistycznego jako iloczyn stopnia przynależności wszystkich przesłanek \cite{pdf:1}. Następnie wyliczana jest wartość preferencji jako suma produktu stopnia aktywacji reguł oraz przyporządkowanej do nich wartości preferencji \cite{pdf:1}.

Aby utworzyć ranking zbioru alternatyw należy uzyskać indywidualne stopnie preferencji każdej alternatywy, następnie posortować otrzymane preferencje od największej do najmniejszej.

\section{TOPSIS}

Technika uporządkowania preferencji przez podobieństwo do idealnego rozwiązania (\textit{\textbf{T}echnique for \textbf{O}rder of \textbf{P}reference by \textbf{S}imilarity to \textbf{I}deal \textbf{S}olution}) opiera się na założeniu, że wybrana alternatywa powinna mieć najkrótszą geometryczną odległość od pozytywnego idealnego rozwiązania (\textit{\textbf{P}ositive \textbf{I}deal \textbf{S}olution}) i najdłuższą geometryczną odległość od negatywnego idealnego rozwiązania (\textit{\textbf{N}egative \textbf{I}deal \textbf{S}olution}). PIS i NIS są najłatwiejsze do zidentyfikowania, gdy wszystkie kryteria są monotoniczne (rosnące kryteria zysku lub malejące kryteria kosztu). Jest to powszechne założenie przy korzystaniu z TOPSIS.

TOPSIS jest wykonywany w następujących krokach:
\begin{enumerate}[nolistsep]
	\item Utworzyć macierz ocen $D[x_{ij}]_{m{\times}n}$ składającą się z $m$ alternatyw i $n$ kryteriów.
	\item Znormalizować macierz ocen $D[x_{ij}]_{m{\times}n}$ używając wybranej metody. 
	\begin{itemize}
		\item Metoda \#1
		\begin{subequations}		
			\begin{equation}
			r_{ij} = \frac{x_{ij} - min_i(x_{ij})}{max_i(x_{ij}) - min_i(x_{ij})}
			\label{eq:topsis_2_1_1}
			\end{equation}
			\begin{equation}
			r_{ij} = \frac{max_i(x_{ij}) - x_{ij}}{max_i(x_{ij}) - min_i(x_{ij})}
			\label{eq:topsis_2_1_2}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item Metoda \#2
		\begin{subequations}		
			\begin{equation}
			r_{ij} = \frac{x_{ij}}{max_i(x_{ij})}
			\label{eq:topsis_2_2_1}
			\end{equation}
			\begin{equation}
			r_{ij} = 1 - \frac{x_{ij}}{max_i(x_{ij})}
			\label{eq:topsis_2_2_2}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item Metoda \#3
		\begin{subequations}		
			\begin{equation}
			r_{ij} = \frac{x_{ij}}{\sum_{i=1}^{m}x_{ij}}
			\label{eq:topsis_2_3_1}
			\end{equation}
			\begin{equation}
			r_{ij}= 1 - \frac{x_{ij}}{\sum_{i=1}^{m}x_{ij}}
			\label{eq:topsis_2_3_2}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item Metoda \#4
		\begin{subequations}		
			\begin{equation}
			r_{ij}= \frac{x_{ij}}{\sqrt{\sum_{i=1}^{m}x_{ij}}}
			\label{eq:topsis_2_4_1}
			\end{equation}
			\begin{equation}
			r_{ij}= 1 - \frac{x_{ij}}{\sqrt{\sum_{i=1}^{m}x_{ij}}}
			\label{eq:topsis_2_4_2}
			\end{equation}
		\end{subequations}
	\end{itemize}
	
	\item Obliczyć ważoną znormalizowaną macierz decyzyjną zdefiniowaną przez wzór \ref{eq:topsis_3_1} dla każdego elementu w macierzy.
	\begin{equation}
	v_{ij}=w_j \cdot r_{ij},\qquad i=1,2,...,m;\;j=1,2,...,n
	\label{eq:topsis_3_1}
	\end{equation}
	Gdzie $W = (w_1, w_2, w_3, ..., w_n)$ jest wektorem wag przypisanych przez decydenta do każdego kryterium, dla którego $\sum _{j=1}^{n}w_{j}=1$.
	\item Wyznaczyć pozytywne idealne rozwiązanie i negatywne idealne rozwiązanie używając wzorów \ref{eq:topsis_4_1} i \ref{eq:topsis_4_2}.
	\begin{subequations}
		\begin{equation}
		V^+ = {v_1^+,v_2^+,v_3^+,...,v_n^+} = \{max_j(v_{ij})\}
		\label{eq:topsis_4_1}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		V^- = {v_1^-,v_2^-,v_3^-,...,v_n^-} = \{min_j(v_{ij})\}
		\label{eq:topsis_4_2}
		\end{equation}
	\end{subequations}
	\item Obliczyć odległość geometryczną pomiędzy $i$-tą alternatywą a pozytywnym idealnym rozwiązaniem (PIS) używając wzoru \ref{eq:topsis_5_1} oraz pomiędzy $i$-tą alternatywą a negatywnym idealnym rozwiązaniem (NIS) używając wzoru \ref{eq:topsis_5_2}.
	\begin{subequations}
		\begin{equation}
		D_i^+=\sqrt{\sum_{j=1}^n(v_{ij}-v_j^+)^2},\qquad i=1,2,...,m.
		\label{eq:topsis_5_1}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		D_i^-=\sqrt{\sum_{j=1}^n(v_{ij}-v_j^-)^2},\qquad i=1,2,...,m.
		\label{eq:topsis_5_2}
		\end{equation}
	\end{subequations}
	\item Obliczyć relatywną bliskość do idealnego rozwiązania używając wzoru \ref{eq:topsis_6}.
	\begin{equation}
	C_i = \frac{D_i^-}{D_i^- + D_i^+},\qquad i=1,2,...,m.
	\label{eq:topsis_6}
	\end{equation}
\end{enumerate}

Alternatywa o najmniejszej wartości $C$ jest najbliżej idealnego rozwiązania, dlatego jest najbardziej preferowana. Analogicznie alternatywa o największej wartości $C$ jest najmniej preferowana.

W tej pracy przy normalizacji macierzy ocen zostanie użyta metoda \#4, której definicję dla kryteriów zysku przedstawia wzór \ref{eq:topsis_2_4_1}, a dla kryteriów kosztu  - wzór \ref{eq:topsis_2_4_2}.